---
title: "Estimación Puntual-2b"
subtitle: "XS3310 Teoría Estadística <br> I Semestre 2024"  
author: "Prof. Shu Wei Chou Chen"
institute: "Escuela de Estadística, UCR."
format:
  revealjs: 
    theme: sky
    slide-number: true
    fig-width: 3
    fig-height: 3
fontsize: 20pt
---

```{r}
library(dplyr)
library(ggplot2)
library(latex2exp)
```

# ¿Qué vamos a discutir hoy?

- Consistencia - parte II.
- Suficiencia



## Consistencia

**Definición 2.6:** Se dice que un estimador $\hat{\theta}$ es *consistente* para estimar $\theta$ ( $\hat{\theta}$ converge en probabilidad a $\theta$ ) si $\forall \varepsilon>0$ se cumple que: $\lim_{n \to +\infty}P\left(\left|\hat{\theta}-\theta\right|\leq \varepsilon\right) = 1$
		
O bien, usando la notación:

$$\hat{\theta} \stackrel{p}{\longrightarrow} \theta.$$

**Teorema 2.3:** Si  $\lim\limits_{n \to +\infty} \mathrm{MSE}(\hat{\theta})=0$ entonces $\hat{\theta}$ es consistente para estimar $\theta$. 


**Teorema 2.4** Si $\hat{\theta}$ es un estimador de $\theta$ entonces $\hat{\theta}$ es un estimador consistente si:

a. $\hat{\theta}$ es insesgado para $\theta$, y  
b. $\lim\limits_{n \to +\infty} Var(\hat{\theta}) = 0$.


## Consistencia

	
**Teorema 2.5** Suponga que $\hat{\theta}$ es un estimador consistente para estimar $\theta$ y que $\hat{\phi}$ es un estimador consistente para $\phi$, entonces:

1. $\hat{\theta} \pm \hat{\phi}$ es consistente para estimar $\theta \pm \phi$

2. $\hat{\theta} \cdot \hat{\phi}$ es consistente para estimar $\theta \cdot \phi$

3. $\frac{\hat{\theta}}{\hat{\phi}}$ es consistente para estimar $\frac{\theta}{\phi}$

4. Si $g(\cdot)$ es una función continua en $\theta$ entonces $g(\hat{\theta})$ es consistente para estimar $g(\theta)$, es decir, si $\hat{\theta} \stackrel{p}{\longrightarrow} \theta$ entonces $g(\hat{\theta}) \stackrel{p}{\longrightarrow} g(\theta)$.



## Consistencia

**Ejemplo.** 

Sea $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ una muestra aleatoria de una población Normal con media $\mu$ y variancia $\sigma^2$. 
	
a. Demuestre que $S^2$ es un estimador consistente para $\sigma^2$. 

**Solución:** Ya conocemos que $E(S^2) = \sigma^2$ por lo que se cumple que $S^2$ es insesgado para $\sigma^2$. También sabemos que $Var(S^2) = \frac{2\sigma^4}{n-1}$, por lo tanto se cumple que $\lim_{n \to +\infty}Var(S^2) = 0$. Por lo tanto $S^2$ es un estimador consistente para $\sigma^2$. 

b. Pruebe que $S$ es un estimador consistente para estimar $\sigma$. 

**Solución:** Sea $g(x) = \sqrt{x}$ una función continua si $x \geq 0$, por lo tanto: $g(S^2) = S$ es consistente para estimar $g(\sigma^2) = \sigma$	


## Consistencia

**Teorema 2.6.:** *Teorema de Slutsky.* Suponga que $U_n$ es una variable aleatoria que tiene distribución que converge a una $N(0,1)$ cuando $n \to +\infty$. Además $W_n$ es una variable aleatoria que converge en probabilidad a 1. Se cumple, entonces, que la variable aleatoria $\frac{U_n}{W_n}$ tiene distribución que converge a una $N(0,1)$, cuando $n \to +\infty$.

**Ejemplo.** 
Sea $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ una muestra aleatoria de una población con media $\mu$ y variancia $\sigma^2$. Demuestre que $V = \frac{\overline{X}-\mu}{\frac{S}{\sqrt{n}}}$ converge a una $N(0,1)$ cuando $n \to +\infty$. 
	
**Solución.** 
Sea $U_n = \frac{\overline{X}-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}$. Sabemos que por el Teorema del Límite Central $U_n$ converge en distribución a una $N(0,1)$ cuando $n \to +\infty$. 

Sea $W_n = \frac{S}{\sigma}$. Podemos demostrar que $S$ es consistente para estimar $\sigma$ para cualquier población, por lo que $\frac{S}{\sigma}$ converge en probabilidad a 1 ("es consistente para estimar 1"). 
	
Entonces se cumple que $V = \frac{\overline{X}-\mu}{\frac{S}{\sqrt{n}}} \xrightarrow{\text{d}} N(0,1)$ cuando $n \to +\infty$. 



## Suficiencia

	
Hasta el momento la selección de estimadores ha sido intuitiva, sin embargo en esta sección utilizaremos la propiedad de suficiencia para determinar estimadores a partir de ciertos estadísticos. Se dice que un estadístico es suficiente si **hace uso de toda la información de la muestra**. Ejemplos: $\overline{X}, S^{2}, X_{(n)}$.
	
**Definición 2.7.** *Suficiencia.* Si $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ es una muestra aleatoria sobre una población con parámetro desconocido $\theta$ y función de densidad/probabilidad $f_{X}(x|\theta)$. Se dice que un estadístico $U = g(X_{1}, X_{2}, ... , X_{n})$ es *suficiente * para estimar $\theta$ si la distribución condicional de $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ dado $U=u$ es independiente de $\theta$. 
Es decir, $P(X_{1}, X_{2}, ... , X_{n} \vert U =u)$ no depende de $\theta$.



## Suficiencia

De otra forma, se puede decir que un estadístico $U = T(X_{1}, X_{2}, ... , X_{n})$, de una muestra aleatoria $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$, es suficiente para estimar $\theta$ si no se puede encontrar otro estadístico que realice una mejor reducción de los datos que la que realiza $U$. Es decir, el estadístico suficiente mínimo logra **explicar toda la información del parámetro que se presenta en la muestra aleatoria**.
	
**Ejemplo:** Sea $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ una muestra aleatoria tal que $X_{j} \sim Bernoulli(p)$. Pruebe que $U = \sum_{j=1}^{n} X_{j}$ es suficiente para estimar $p$.
	
**Solución:** Sabemos que la función de probabilidad de una Bernoulli viene dada por la siguiente expresión:
	
$f_{X}(x|p) = \begin{cases} p^{x}\left(1-p\right)^{1-x} \quad si \quad x \in \left\lbrace 0,1\right\rbrace  \\ 0 \quad en \quad otros \quad casos \end{cases}$
	
También sabemos de antemano que la suma de Bernoulli es una Binomial, por lo que $U \sim Bin(n,p)$, por lo que tiene la siguiente función de probabilidad:
	
$f_{U}(u|p) = \begin{cases} \binom{n}{u}p^{u}\left(1-p\right)^{n-u} \quad si \quad u \in \left\lbrace0,1,2,...,n\right\rbrace \\ 0 \quad en \quad otros \quad casos \end{cases}$
	

## Suficiencia

Ahora tenemos que encontrar la función de probabilidad condicional de $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ dado $U=u$, que por lo visto en cursos anteriores sabemos que es:
	
$$f(x_{1}, ... , x_{n} | U = u) = \frac{f(x_{1}, ... , x_{n}, u)}{f_{U}(u)}$$

En este caso el numerador es la función de probabilidad conjunta de $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ y $U$, pero al estar este en términos de toda la muestra aleatoria entonces quedamos con solo la función de probabilidad conjunta de $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$, $f(x_{1}, ... , x_{n})$. Recordemos que bajo independencia $f(x_{1}, ... , x_{n}) = \prod_{j=1}^{n}f_{X_{j}}(x_{j}|p)$. Esta función también lleva el nombre de **función de verosimilitud** y se denota como $\mathcal{L}(x_{1}, ... , x_{n}|p)$ o también solo como $\mathcal{L}(p)$. 
	
$$\mathcal{L}(x_{1}, ... , x_{n}|p) =  \prod_{j=1}^{n} p^{x_{j}}\left(1-p\right)^{1-x_{j}}= p^{\sum_{j=1}^{n}x_{j}}\left(1-p\right)^{n-\sum_{j=1}^{n}x_{j}} = p^{u}\left(1-p\right)^{n-u}.$$



## Suficiencia

Por lo tanto, $f(x_{1}, ... , x_{n} | U = u) = \frac{p^{u}\left(1-p\right)^{n-u}}{\binom{n}{u}p^{u}\left(1-p\right)^{n-u}} = \frac{1}{\binom{n}{u}}$
	
Como vemos, esta función condicional no depende de $p$, por lo que decimos que $U$ es suficiente para estimar $p$. 


## Suficiencia

**Ejemplo:** Sea $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ una muestra aleatoria de una población Uniforme en el intervalo $(0,\theta)$. Demuestre que el máximo muestral es un estimador suficiente para $\theta$. 
	
**Solución:** Ya habiamos demostrado con anterioridad que para este caso $U = X_{(n)} \sim Potencial(n,\theta)$, por lo que conocemos su función de densidad:

$f_{U}(u) = \frac{nu^{n-1}}{\theta^n}$
	
Con esto podemos encontrar la función de densidad marginal:
	
$f(x_{1}, ... , x_{n} | U = u) = \frac{\theta^{-n}}{\frac{nu^{n-1}}{\theta^n}} = \frac{1}{nu^{n-1}}$
	
Como esta expresión no depende de $\theta$ entonces decimos que el máximo muestral es suficiente para estimar $\theta$. 



## Técnicas para demostrar suficiencia

1. Técnica de factorización
2. Técnica de la familia exponencial.
	
**Teorema 2.7:** *Técnica de factorización.* Si $U$ es un estadístico definido sobre una muestra aleatoria $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ de una población con parámetro desconocido $\theta$ y $\mathcal{L}(X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}|\theta) = \mathcal{L}(\theta)$ es la función de verosimilitud entonces $U$ es suficiente para $\theta$ si y solo si existen funciones $g(u,\theta)$ y $h(x_{1}, x_{2}, ... , x_{n})$ tal que $\mathcal{L}(\theta) = g(u,\theta) \cdot h(x_{1}, x_{2}, ... , x_{n})$ donde $g(\cdot)$ depende de $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ solo por medio de $U$ y $h(\cdot)$ no depende de $\theta$. 


## Suficiencia

**Ejemplo:** Sea $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ una muestra aleatoria tal que $X_{j} \sim Bernoulli(p)$. Pruebe que $U = \sum_{j=1}^{n} X_{j}$ es un estadístico suficiente mínimo para $p$. 

**Solución:** En el caso de una muestra aleatoria Bernoulli, su función de verosimilitud viene dada por
	
$$\mathcal{L}(p) = \prod_{j=1}^{n} p^{x_{j}}\left(1-p\right)^{1-x_{j}} = p^{\sum x_{j}}\left(1-p\right)^{n-\sum x_{j}} = p^{u}\left(1-p\right)^{n-u}$$
	
Si tomamos $g(u,p) = p^{u}\left(1-p\right)^{n-u}$ y $h(x_{1}, x_{2}, ... , x_{n}) = 1$ podemos ver que se cumple el teorema anterior por lo que queda demostrado que $U = \sum_{j=1}^{n} X_{j}$ es un estadístico suficiente para $p$.


## Suficiencia

**Ejemplo:** Sea $X_{1}, X_{2}, ... , X_{n}$ una muestra aleatoria de una población Poisson con media $\lambda$. Encuentre un estadístico suficiente para $\lambda$. 
	
**Solución:** Primero debemos encontrar la función de verosimilitud para una muestra aleatoria Poisson,
	
$$\mathcal{L}(\lambda) = \prod_{j=1}^{n} \frac{\lambda^{x_{j}}e^{-\lambda}}{x_{j}!} = \frac{\lambda^{\sum x_{j}}e^{-n\lambda}}{\prod x_{j}! }$$

Si tomamos $U = \sum_{j=1}^{n} X_{j}$ entonces podemos observar que $g(u,\lambda) = \lambda^{u} e^{-n\lambda}$ y $h(x_{1}, x_{2}, ... , x_{n}) = \frac{1}{\prod x_{j}! }$ cumplen que su producto sea igual a la verosimilitud, por lo que $U = \sum_{j=1}^{n} X_{j}$ es un estadístico suficiente. 





## Ejercicios grupales

- **9.17** (Mendenhall) Suponga que $X_1, X_2, ..., X_n$ y $Y_1, Y_2, ..., Y_n$ son muestras aleatorias independientes provenientes de dos poblaciones con medias $\mu_1$ y $\mu_2$ y variancias $\sigma_1^2$ y $\sigma_2^2$, respectivamente. Demuestre que $\bar{X}-\bar{Y}$ es un estimador consistente de $\mu_1-\mu_2$.

- **9.18** (Mendenhall) Con los mismos supuestos del ejercicios 9.17 + asumiendo que las dos poblaciones son normales con $\sigma_1^2 = \sigma_2^2 = \sigma^2$. Demuestre que: 

$$\frac{\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2+\sum_{i=1}^n(y_i-\bar{y})^2}{2n-2}$$
es un estimador consistente de $\sigma^2$.


# ¿Qué discutimos hoy?

ECM y propiedades de los estimadores: consistente y suficiente. 

Para la próxima clase: métodos para encontrar estadísticos suficientes y métodos para encontrar estimadores.


